咁你而家做緊乜呀? 香港獨立呀! [ViuTV]歎息橋 一至五 2130-2230 (19)

《歎息橋》(The Gutter)

《歎息橋》嘅英文名 The Gutter，其實係引自王爾德嘅名句：

「我們都活在陰溝裡，但有些人仍然仰望星空。」
（We are all in the gutter, but some of us are looking at the stars.）

編劇 黃綺琳
導演 Fatball（李紹波）、25（楊承恩）
主演 林保怡、周家怡、衛詩雅、陳奐仁、伍詠薇、秦 沛、潘燦良、岑珈其、楊偲泳、陳健朗、談善言、黃定謙、黃溢濠、唐 寧、艾 威、凌文龍、陸駿光、劉兆銘、梁諾妍、易健兒、劉皓嵐
集數 15集

官方預告

如果睇唔明:

Ep. 1-3各人視角差異懶人包
為閣下母親著想，劇透請加密最少4層

《歎息橋》嘅英文名The Gutter，其實係引自王爾德嘅名句：「我們都活在陰溝裡，但有些人仍然仰望星空。」（We are all in the gutter, but some of us are looking at the stars.）

主題曲：困局
主唱：岑寧兒
作曲：Mike Orange、岑寧兒
作詞：陳詠謙

看鐵閘 搖晃
籠內有 月光
回憶泛黃
會在盼望裡 遇見失望
行著爬著 沿路骯髒
有浪困住我 便有彼岸
誰未原諒 纏住不放
還在生 抹前塵上路
還在掙扎的思海有霧
蒙著眼 承受一生煎熬
還是困局
誰於溝渠描繪星圖 > 講Thomas
誰的衣裳藏尖刀 > 講Ken
誰人心高 > 講Joyce 誰人登高 > 講Sammy

聽歲月 無聲
橋上有 人影 迴避得很肅靜
餘波未平

頹垣敗瓦上縱火
不記得 那小蜻蜓
然後雨 落如雪 聚如冰

怕在怨念裡 墮進宿命
明目盲目 仍望不清

你若看著我 沒法相認
如夢如幻 如劣根性

還在生 抹前塵上路
還在掙扎的 思海有霧
蒙著眼 承受一生煎熬
還是困局
誰於溝渠描繪星圖
誰的衣裳藏尖刀
誰人心高 誰人登高

紅色係扣返歎息橋 ; 全曲歌詞扣住主題曲名—困局
詞末四句係主角四人嘅描寫

誰人登高係講緊Sammy嘅可愛、天真、真心，令佢可以爬出深溝，喺全套劇唯一活在象牙塔嘅人物，想法比較理想
後補: 有睇晒嘅巴打話Catherine先有比較好嘅結局, 咁可能誰人登高係講緊Catherine

咁快開定po

《歎息橋》插曲 Yours Truly

作詞：Mike Orange、黃靖
作曲：Mike Orange

I've got millions of words to say (Ground control to Major Tom)
In the dark I'm so afraid You've really made the grade
to tell you how much I care for you

For all the promises I've made
I'm sorry I have betrayed
And it's driving me insane

But you'll have to understand
I won't even try to defend

There're words that I can't say to you right now
I'd have to keep it in me
and that's what I got to do
Till the day when I stand right in front of you
I hope you'll understand, I truly do

I'm now millions of miles away
In the dark but I'm so awake
Recalling moments I've shared with you

For all the feelings I have for you
For hiding them I'm such a fool
Now my heart is soaked in blue

And you'll have to understand
There's not much we can demand

There're words that I can't say to you right now
I'd have to keep it in me
and that's what I got to do
Till the day when I stand right in front of you
I hope you'll understand, I truly do

I'm in this attic every night and day
My loneliness just won't go away
I've hurt you now I have to pay

For every lie I had to say
I said it to keep you safe
It sounds phony but it is true

But you'll have to understand
There's not much we can demand

There're words that I can't say to you right now
I'd have to keep it in me
and that's what I got to do
Till the day when I stand right in front of you
I hope you'll understand, I truly do[/quote]

慎入

Catherine角度
Ken角度

Ken角度
Joyce角度
衛思雅假笑

@CHOK人

@IN石原里美WeLove

@mrtn1117

劇照

一take談
@CHOK人

第11集 逃避
@P牌毅進仔:

P.S. 4鎖為劇透

Opening Credit唔止係片頭 仲有特別作用

首集以《懷疑》命題，一開始就由楊偲泳（Renci）飾演的年輕版Joyce帶觀眾走進劇情，以上帝視角講述她在18年前在比利時遇上年輕版Thomas（陳健朗飾）的故事，然後才進入Opening Credit，緊接着就是廣告時間，電視觀眾可能對這樣的鋪排感到突兀，皆因大家都習慣在聽畢主題曲及Opening Credit後才開始觀賞劇集，有時更故意因此推遲打開電視的時間，若觀看《歎息橋》都以這個模式，就會錯過劇集安排前因後果的細節。在《歎息橋》中，Opening Credit還有切割的作用，到第二節轉換成現在時空兼Thomas（林保怡飾）主觀視角的故事。

光看劇集的第一節，觀眾可能對角色有點摸不着頭腦，但Opening Credit的順序就清楚交代了陳健朗與林保怡為同一角色Thomas；談善言與周家怡為同一角色Sammy；岑珈其為伍詠薇的兒子；黃定謙與陳奐仁為同一角色Ken；楊偲泳與衛詩雅為同一角色Joyce。燈光亦特意只讓觀眾看到角色的半邊臉，喻意我們無法從一個視角看到真相的全部，而每個角色都以不同角度看待同一件事，是為呼應劇集的主題。

畫面構圖好似睇緊電影

《歎息橋》的畫面構圖備受觀眾討論，無論是鏡頭調度、機位的擺放都甚具電影感，與一貫電視劇Close-up鏡頭說對白、人物對話就利用180度原則的傳統模式截然不同，《歎息橋》很多時候都以全景及固定鏡頭去讓角色交代劇情，甚至將牆壁及窗框去分割構圖、或將人物放在角落，可說繼承了《瑪嘉烈與大衛 緣豆》的影像風格，亦即是導演二五及肥波的個人風格，予觀眾耳目一新的感覺。《歎息橋》亦懂得利用鏡頭去講故事，並非光聽聲音就能知道劇情發展的「師奶劇」，例如：衛詩雅與林保怡在步出戲院後，導演選擇將鏡頭放在他們的腳步上，雖然對白交代他們在討論電影劇情，鏡頭的擺位卻能明顯看到二人的步伐完全不同，交代了二人的感情關係，也預示了二人會因此而分開。

打破第四幅牆直接同觀眾對話

《歎息橋》亦有別於傳統利用非線性敘事手法去講故事，將故事時間線打碎，予人劇本「鬆散」的感覺；與此同時觀眾可以從不同視角的集數收集證據，繼而了解事件的全盤真相及故事發生的時間線，讓觀眾在追看劇集的同時，更會加以思考分析劇情走向。《歎息橋》的劇情推進亦相對較慢，更多的像是在紀錄日常的生活細節，例如：茶餐廳抵不過時代的變遷面臨結業、衛詩雅與林保怡在戲院遇上不斷聊天的討厭情侶、林保怡從一張戲飛得悉衛詩雅有潛在的第三者，這些細節不用誇張，卻容易讓觀眾有共鳴。《歎息橋》更推倒第四幅牆，讓演員在說對白的途中面朝鏡頭對觀眾說話，同時也替觀眾提出疑問，這是在港劇中罕有的。

《歎息橋》的最大亮點，就是用羅生門式敘事方法，以不同人物的視角去講同一個故事：主題圍繞兩對男女的愛情展開，但講述方式充滿懸疑，涉及的矛盾衝突也遠遠超乎愛情，更有原生家庭、倫理與人性。而且故事並不止於當下，還有前因，所以，每集的時間線都劈開兩半，前半部是回憶時空加客觀視點，後半部是當下時空加主觀視點，人物彼此交織的情感關係有舊日的因，又聚合為現下的果。雖然時間跨越二十多年，但經過非線性敘事對視點和時序的打碎重組，整套劇的節奏自始至終都很克制，並留有餘地讓觀眾回味。

所謂羅生門，只因人人都在下意識對自己說謊。這可能是《歎息橋》以劇作巧思帶給觀眾的最直觀觸動：其實我們每個人看待事情的方式都充滿「偏見」。

主觀視角各有局限，而這些局限的來處則是不同的原生家庭、經歷與性格。所以劇中的當下時空裏，既沒有絕對的真相，也沒有絕對的安穩對象或渣男渣女，每個角色作出選擇的前因後果都不足為外人道，這種對於「人物複雜性」的詮釋恰恰是以「內容深度」著稱的美劇裏常見但華語劇中相對少見的。所以，內地觀眾會驚呼這套劇刷新了他們以往對港劇的認知，劇評人也盛讚「《歎息橋》是一堂讓影視回歸敘事的創作課」—圓熟的敘事自帶強大能量，成為該劇成功基石。

不過《歎息橋》給人的耳目一新感受，顯然不僅是劇作層面的，它的視覺和構圖也自帶「高級感」。通常人們並不會去討論一部劇集裏的機位、鏡頭、空間感，那更像是文藝片該做的事，但這套劇的藝術性與實驗性也正在於它借鑑了電影的拍法：用了大量固定鏡頭和全景鏡頭，極少有近景或特寫，人物對話更幾乎沒出現過一般劇集所用的正反打鏡頭。人物在畫面中的位置（一般只佔三分之一，最多一半）乃至入畫出畫的調度都足夠刻意，且大量運用鏡子、窗框、門框去分割構圖。

雖然觀眾們看慣了情感大開大合的港劇，但從《綠豆》到《歎息橋》一路延續的疏離氣質，其實也很都市很香港。創作團隊從香港的現實生活裏提煉出了某種獨到的質感：壓抑、抽離、配色偏冷。

《歎息橋》看似平淡，卻充滿暗湧，困境裏又自帶無厘頭，有一點王家衛式的神經質，又有社會批判的底色—香港重商環境對科研的輕視、壓制個性的中學教育、被父母過分保護與管束的三十多歲「巨嬰」……反而是被醫生宣判了絕症的少年看得最通透：「在香港哪有正常人沒病。」每個人的生活都是幽暗深淵，而剝開生活外殼的代入感既適用於香港，也能輕易收服內地觀眾，畢竟都市病裏的大同小異不難有共情。

啲BGM好好聽?

一套劇集配上合適的配樂，能讓觀眾更容易代入畫面中的情節，絕對能令整個故事昇華。首次擔任監製的林保怡邀請樂隊觸執毛結他及鍵盤手Mike Orange為ViuTV新劇《歎息橋》配樂，保持製作團隊原創風格，一改其他電視劇採用音樂庫歌曲作為配樂的習慣。

今次是Mike Orange首次創作電視劇配樂，並分別與岑寧兒（Yoyo）及黃靖創作主題曲《困局》及插曲《Yours Truly》，用約4個月時間為劇集創作超過50條原聲帶。他指劇情像羅生門，：「就好似有人喺病床隔離陪個病人，我可以用音樂講有人就嚟離開，但係我都可以用另一種音樂交代另一個角色嘅視覺，可能喺病床嘅人係想整蠱喺旁邊嘅人呢！」過程中監製團隊放手讓自己以「半觀眾」的身份創造音樂，但他們不肯透露角色的所有設定，令配樂只能作為觀眾詮釋角色內心世界的提示。

Mike Orange直言《歎息橋》劇情較複雜，過程中要當成電影配樂創作：「今次劇情冇以往嘅電視劇咁直接，過往嘅電視劇都好難攞嚟參考。《歎息橋》係好難用重複嘅音樂交代成個故事，唔係話喺個音樂庫揀首歌出嚟就搞掂。因為今次要帶出同一件事喺唔同角色出發嘅視點，所以真係要當做一個長篇電影咁做。」
================================
From黃靖ig: 由於詢眾要求，我將ViuTV「歎息橋」同Mike Orange合寫嘅插曲Yours Truly歌詞同埋和弦放出嚟同大家分享！

Ken老母好癲?

由Fatball（李紹波）和25（楊承恩）執導，林保怡、周家怡、陳奐仁、衛詩雅、伍詠薇和秦沛主演的ViuTV劇集《歎息橋》播出兩集後，觀眾的反應不錯，也引起網民的熱烈討論。第二集的開首以青年版Ken（黃定謙飾）的早年生活為引子，表達出他從小已受母親胡彩雲（邵美君飾）的過份管束下成長，當中黃定謙跟媽媽同枱吃飯的一幕，二人的演技備受激讚。

劇中，正在與朋友吃飯的黃定謙被媽媽叫回家，回家後，母親從一開頭一言不發，到淡淡言的說︰「仲唔過嚟食飯？」，再到開始兇一點的問︰「洗咗手未啊？」情緒的漸變非常有層次，而黃定謙只是一直按着她的提問去做，已經揭示了二人不對等的關係。到他們一起坐在餐桌前，邵美君質問兒子為什麼不勤力找工作，之後又無故道歉，黃定謙開始哭。邵美君不是那種大罵他，但幽幽地說話令人心寒，觀眾對這位母也不禁感懼怕。而黃定謙之前更講過拍那場戲時，直到Cut機也在哭。而且，這場戲從窗外的拍攝角度也非常別出心裁。網民大讚這場戲有張力，更說︰「嘩佢呀媽成隻鬼咁，個燈光效果搞到」、「個阿媽真係好恐怖」、「呀媽冇得頂」、「呢兩個窗好正」。

演開舞台劇的邵美君回覆記者時透露這次是她第一次拍電視劇，跟演舞台劇大不同，她說︰「成個劇本detail嘅嘢我係唔知，淨係睇我自己嗰幾場戲未必好深入理解角色係點。」要靠在場跟導演溝通才詳細理解到角色，相反舞台劇收到劇本後有一個月時間去準備和排練。「而做到兇惡效果都係心理分析，佢係一個好大控制慾嘅媽媽，佢好想個仔好到扭曲晒，自己對個仔嘅管制啊，甚至乎有啲情緒勒索，我就係攞住呢啲素質去塑造個角色，個效果係加加埋埋啦，我對個角色嘅想像，同埋我曾經親眼見過呢啲恐怖嘅場面。」她覺得演員就好像一部攝錄機咁，把自己平時見過的，在演戲時把感情投放出來。

另外，第一、二集以過去為開首，眼利的觀眾應該會發現回憶片段的比例跟平常不同，好像左右兩邊把人壓長了一樣，曾有網民懷疑是否比例不對，但導演Fatball指原來是故意的，是以70年代的電影為參考，特意跟「現在」的部份有不同的呈現效果。

咁你而家做緊乜呀?

點解Joyce要忍Ken，唔飛咗佢?

首三集講述林保怡、衛詩雅與陳奐仁的三角戀故事。衛詩雅飾演的Joyce與陳奐仁飾演的Ken是一對拍拖8年的同居情侶，Joyce偶爾重遇年輕時獨有比利時認識的藝術家Thomas（林保怡飾演），受不住悶蛋男友和淡如水的愛情，因而出軌。

30+沒選擇將就與「水泡」結婚
Joyce與Ken很多典型愛情長跑的情侶一樣，被現實生活消磨激情，同居第一天吃餐蛋麵也可以笑一餐，一齊8年後，同坐一張餐桌，也是看着手機各自修行。家中富裕的Joyce從來不愁衣食，沒有負擔想做就做，有本錢嘗試新事物，不願被一份正職綁死，與擔任公務員的Ken有天淵之別，她自然受不了這樣的生活。對方不解浪漫，情人節煮即食咖喱飯，看電影途中睡着，家務全由她一手包辦，她自嘲自己似「妹仔」。

她想過與Ken分手，也曾經氣得把他趕出自己家，當與好姊妹談及分手念頭後，對方卻勸她想清楚，「30多歲了，沒有太多選擇」，連父親也跟她說「Ken是好仔，夠乖夠穩定」。除了面對30+的焦慮，讓Joyce如此難以捨棄的原因是不甘，付出8年青春，不收租金讓對方搬進自己家，當自己家是迷你倉，她不甘願從這段感情「空手而回」，至少也要獲得一個安穩的承諾才甘心。

後來重遇愛玩、神秘的Thomas，Joyce也有想過與Ken分手，從此就與Thomas在一起，偏偏父親身體出現毛病，最需要人陪伴時Thomas卻失了蹤，沒有遇過太多挫折的她頓時崩潰，最後選擇與Ken復合並結婚。她結婚並不是因為「愛」，只是想難過時身邊有個人作伴，不用獨自面對。

「裙腳仔」結婚為自由逃離母親
Joyce答應求婚是渴求陪伴，Ken決定結婚也有自己的盤算。從小與母親相依為命，家教很嚴，連大學畢業禮當天也不能與同學吃晚餐，而是要回家「報到」吃飯。無論讀書、拍拖、工作全由母親主宰，他從不敢逆嚴厲母親的意思。出生以來，他擁有的唯一自由就是買自己的玩具，但母親也不時恐嚇他「丟掉你的玩具」。

當他遇到Joyce，兩人開始拍拖，他到她家約會時，坦白地說了一句「你這裏真的很舒服，我不想回去。」 這句沒有任何性暗示，他真的單純地不想回到有母親的那個家。因為在Joyce的家，他可以有空間擺放自己的玩具，他可以不必活得如此拘謹，回家就要立即洗手、每晚一定要回家吃飯，與Joyce同居，他第一次嚐到自由的滋味。他自顧自地享受自由，卻從不想理解Joyce的感受，情人節大吵一場，對方喊着分手時，他卻只為玩具着急，留下一句「唔好掉我的玩具，我會回來拿」。

「復合」真相說穿或只會令人難堪？
搬出Joyce的家後，他四處尋覓單位，妄想用400萬買1500呎單位，最後卻發現萬多元只能租到市區劏房，連他的玩具也容納不下，因此覺得「還是Joyce的家比較好」。因此重回Joyce家中，並且向她求婚。

林保怡在劇中一句「有距離嘅嘢，永遠都喺最靚嘅」說得到肉，旁人看來，Ken與Joyce的故事就是愛情長跑多年後，終於開花結果的甜蜜故事，其實局中人最清楚，兩個人的結合不過是各自為自己打算。

P.S. 劇中提到Joyce 30歲同Ken拍拖，拍拖8年，所以結婚前年齡為38歲

做乜成日望住個鏡頭講嘢好奇怪呀?

由林保怡（Bowie）首次擔任監製的愛情懸疑劇《歎息橋》這星期起於ViuTV星期一至五橫線播出，由於是相同幕後班底製作，加上林保怡與周家怡再度聯手，讓《歎息橋》有種繼承《瑪嘉烈與大衛 綠豆》的感覺，在鏡頭調度、故事序述方面亦顛覆傳統，在視覺上為觀眾帶來衝擊之餘，予人破舊立新的感覺。當中最為備受討論的就不得不提角色打破第四道牆，角色面向鏡頭，直接道出心聲、並與觀眾對話，讓不少觀眾大呼過癮，連飾演Joyce的衛詩雅日前接受訪問也談到自己是第一次遇到要對着鏡頭說話的處理手法：「對鏡頭講嘢就要立即跳出嚟，其實好正，下一秒又要跳返入去（戲劇世界），呢個好得意！」

《歎息橋》在Thomas（林保怡飾）視角出發的《懷疑》、Ken（陳奐仁飾）視角出發的《妥協》、Joyce（衛詩雅飾）視角出發的《迷茫》連續三集均有出現打破第四道牆的場面，讓角色對觀眾說出自己的心聲，唯獨是周四（14日）播出Sammy（周家怡飾）視角出發的《情義》沒有打破第四道牆，讓觀眾紛紛分析起當中的用意，猜測這個安排與角色性格有關，導演肥波在接受訪問時就談到：「其實打破第四道牆係有需要嘅時候先用，因為係表達角色嘅內心世界、口不對心嘅情況先會用呢個方式去講，唔係集集都有。」他又不希望框住觀眾的思考：「希望觀眾用自己嘅角度去消化呢個故事，可能佢哋睇到嘅故事同編劇Norris（黃綺琳）寫出嚟嘅唔一樣，咁先至係羅生門，冇人知道事實係點，只有我睇到嘅角度，亦都係呢個故事嘅好玩之處！」

Thomas同Sammy同居但唔係戀人關係咁奇怪?

導演之一的二五（楊承恩）謂，Sammy是香港很缺乏的一種人：「佢係比較大愛、包容，或者識得照顧身邊嘅人。」因為Sammy跟李子勇（Thomas）識於微時，各自知道彼此的成長背景和難處，所以他們既是好兄弟，也是好姊妹，可以共居一室，卻從來沒有愛情發生，因為他們不容許這件事發生，所以Thomas和Sammy之間，沒有愛情，只有情義。

有義氣到一個程度，Sammy願意照顧Thomas的年老父親李文滔（劉兆銘飾），以及「神秘私生子」李小陸（劉皓嵐飾）的日常起居，就算夾在中間，成為這對父子的磨心亦毫無怨言，誠如飾演成年版Sammy的周家怡說，這樣才會讓她重拾家的感覺：「對於佢嚟講，屋企好似係一幅少咗塊嘅拼圖！」

究竟年輕的Sammy怎樣遇上Thomas？第四集第一節的「上帝視角」將會透露些許線索 ── 錢銀從來都是年輕Sammy最需要煩惱的問題，情願逃學也要到茶餐廳兼職，更向老闆昌叔（艾威飾）借糧，這個缺陷，影響她跟Thomas和同學黎銘南（黃溢濠及陸駿光分飾）之間的關係，拉扯20年。

兩代人高矮樣貌都唔同?

導演選角看重演繹能力 兩代角色可以代表兩個人

此劇播了三集，面對編劇嶄新的講故事方式，有不少觀眾仍然頗不習慣，有網民質疑，何以同一個角色，年輕版和成年版如此不相似？有人甚至不客氣的取笑：「點解阿Ken後生嘅時候有六呎（黃定謙飾），去到大個之後（陳奐仁飾）竟然會得番五呎四？真係令人嘆息！」針對這個問題，飾演年輕版Sammy與Thomas的談善言和陳健朗，早前出席新劇記者會時曾經有作解釋，認為觀眾追看《歎息橋》時可以放開一點，未必需要時刻緊抱「似樣」的標準。

談善言說：「Bowie（林保怡）講過一句好得意嘅嘢，就係我哋唔需要去模仿成年版，因為我哋（兩代）相隔咗20年，其實我哋係唔需要一樣，因為20年，好多嘢都會變，可以令到一個人，變成完全唔同嘅一個人，所以佢冇刻意叫我哋去學，反而角色本身有啲好實淨嘅特質，嗰陣時就係揸住我對周家怡嘅觀察，會估佢大概點樣演，之後再演自己版本嘅Sammy。」

身旁的陳健朗亦認為，過分模仿成年版，就會變得刻意，會不好看，所以他看重自己跟成年版Thomas，即林保怡之間是否了解，所以彼此事前要不斷聊天，加深了解，從而按照成年版的思考與處事方式，慢慢塑造年輕版的角色。「同埋我有聽過導演講，就係佢哋唔想刻意令人覺得，呢兩個角色就係同一個人，甚至乎想抽離少少，覺得前面（上帝視角）可以係一段故事，後面係另一段，究竟佢哋係咪同一個人？唔知道，可以係平行空間，亦同時可以係喺同一條Timeline（時間線）。」他認為，今次兩位導演的選角，不看重外表是否相似，反而着重演員演繹角色時的處理能力。

Joyce好慘 Ken好仆街? 被主觀角度呃咗你啦

說起衛詩雅（Michelle）和陳奐仁（Hanjin）這兩個名字，前者活躍於大銀幕，後者則以音樂人身份為人所熟知，看似大纜都扯唔埋，但他們這次在林保怡擔任監製的ViuTV愛情懸疑劇《歎息橋》中飾演一對拍拖八年的情侶，讓觀眾不禁好奇二人之間的化學作用。陳奐仁說起自己飾演的Ken時，沒有一個正面詞語：「他是一個人渣、Loser，很討厭、很壞、很自私的一個人，其實Ken是一個悲劇。」而衛詩雅亦對自己的角色有所評語：「Joyce的人生是三分鐘熱度，從頭到尾也不知道自己想要什麼，別人覺得有趣她就跟着去，別人覺得可以嫁給Ken所以她就嫁給Ken，其實她沒有問過自己，到底自己想要什麼。」

角色討厭還是要愛

前日（19日）第8集再度播出Ken的視角，觀眾事後紛紛在網上討論區宣洩對他的討厭，陳奐仁透露在片場，連飾演Joyce爸爸的秦沛在關掉攝影機後也表達對他的不滿：「你這個壞人、人渣，這樣對我的女兒，我去換衣服，不管你！」Ken受成長環境影響變得壓抑和自私、Joyce對自己的生活沒有主見，但作為一個演員，陳奐仁與衛詩雅還是要愛上角色才更能入戲，衛詩雅說：「一定不可以討厭自己演的角色，不然會演不下去！壞人怎麼會覺得自己是壞人？他一定有個角度覺得自己正在做正確的事。」雖然很難每個角色都愛，但還是要找到角色的優點：「我要找出角色的可愛之處，演起上來就不會覺得她討厭。」

每集主角是神 拍檔要全力配合

《歎息橋》選擇每集以一個角色的視角出發，以羅生門的方式呈現劇情，即是面對同一件事，在不同角色的視角下，需以不同方法去詮釋，衛詩雅說除了要對劇本很了解，演的時候也有一定的難度：「平時拍戲我會寫一些關於人物的秘密是只有我自己知道，從頭到尾都不會演出來，但在我腦海裡面；這部劇我連別人的秘密都要知道，就要主動去問對方的內心是怎樣的、也要知道對方怎樣看待Joyce！」即使陳奐仁提出「我覺得這場戲你應該矮5cm」，衛詩雅也要配合對方要求：「即使對方提出這樣無理的要求，你都要配合！因為在他的角度說故事，那一集他就是神，這是挺好玩的！」

(感謝CHOK人)

好鍾意Kevin呢個角色/演員?

由林保怡（Bowie）首次擔任監製的愛情懸疑劇《歎息橋》上周起於ViuTV星期一至五9點半橫線播出，並以羅生門的方式每集交代一個角色的視角，這種說故事方式在港劇來說較嶄新，周一（18日）播出的第6集以Catherine（伍詠薇飾）和Ken（陳奐仁飾）的兒子Kevin（岑珈其飾）的視角出發，並以《正常》作命題。編審黃綺琳（Norris）更在個人社交媒體表示Kevin是《歎息橋》裏自己筆下最喜歡的一個主要角色，更是編劇代言人：「如果冇Kevin呢個角色畀我／大家舒緩下，真係人都Catherine。」皆因Kevin幾乎是全劇唯一一個真正坦露心聲的人：「所以我有咩想講、有咩想鬧都直接借Kevin把口爆出嚟。」

原本只係三角關係 Kevin仲早誕生過Sammy

《歎息橋》的故事主要圍繞Thomas（林保怡飾）、Sammy（周家怡飾）、Ken（陳奐仁飾）與Joyce（衛詩雅飾）這四角關係之間展開，令筆者不禁好奇Kevin角色是否為了串連起角色而誕生，編劇Norris就否定了這個想法，她說角色的誕生順序為Thomas、Joyce、Ken，即首三集的三角關係，然後就是Kevin，即Kevin比Sammy還早誕生，只因導演二五很想在故事中有年輕人的角度：「二五好想Thomas隔籬有個後生仔，所以佢好早期已經想要一寫好絕望、好似冇希望，但又睇得好通透嘅一個年輕人！」

Norris談到《歎息橋》無論在導演的拍攝手法、還是在寫戲劇衝突上都比較「壓抑」，大部份角色亦口不對心，也許會令觀眾覺得隔靴搔癢：「而Kevin呢個角色就正正可以直接爆一啲我想講嘅對白、或者我想寫嘅情節。」所以Norris坦言在寫這個角色的時候也最過癮，亦間接令他成為了編劇的代言人。

角色為岑珈其度身訂做

至於選角方面，導演肥波接受訪問時坦言很多角色都沒有經過Casting，皆因他們對年輕的演員有一定程度的認知，當中有部份更是在劇本階段已經圍繞着演員來寫，其中一例就是岑珈其飾演的Kevin：「我哋寫劇本嘅時候已經知呢個係珈其！」Norris坦承這個角色可說是為珈其度身訂做：「未有Kevin已經想搵岑珈其！」她透露初段在餐廳出場偷橄欖油的阿其（周祉君飾）也是借了珈其的名字；Norris道出自己的私心：「無論開電視劇定電影都盡量想放岑珈其入去，因為佢係我好鍾意嘅一個演員，好想同佢合作落去。」

29歲岑珈其再逆齡演中學生零違和

即將踏入「3字頭」的岑珈其在《歎息橋》中再度飾演一名學生，他日前接受訪問時談到雖然自己不抗拒：「我唔係驚重複演中學生，因為每個中學生角色都有唔同嘅故事背景，所以冇可能重複，但我驚我做唔到，我真係太老喇，會令觀眾尷尬、難受！」他亦正在嘗試走闊一點的戲路；對此Norris在接受訪問時就大讚珈其，認為自己低估了他，更為此有點後悔：「我寫Kevin仔都係好學生、直白、少少搞笑呢種類型；原來珈其喺鮮浪潮短片《艷陽天》演好淡嘅戲都可以好生活化，唔一定要搞笑，佢好有層次！下次可以唔局限於做學生，其實佢原來可以有好多變化，下次會寫個比Kevin更精彩嘅角色畀佢。」

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃1 懷疑－李子勇Thomas
劇情撮要：疑心重嘅Thomas覺得世界上只有佢呃人，冇人呃到佢。
佢覺得Joyce最近古古怪怪，可能收埋另一個男人，最後發現Joyce原來一早有男朋友。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
一開始同25想搞一個叫《歎息橋》嘅五集Mini Series，就係由呢個「唔知自己係第三者」事件做起點。

我其實有點懷疑，而家社交平台咁方便，真係有可能隱瞞自己有另一半地出去識異性咩？真係有人咁蠢，連對方本身有男／女朋友都唔發覺咩？25話佢可以用個人經驗答我，「係有可能嘅！」為咗證實呢個係唔係個別例子，我又八卦下其他人，聽到一個男仔friend話佢都試過（仲私自偷咗佢其中一個sit改編放咗入呢集）。

只可以話Joyce收得好埋，同Ken拍拖拍得好低調，竟然瞞得過自問好醒嘅Thomas！（定還是Thomas樣樣都醒，除咗…）
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
究竟咩戲咁好睇令Joyce要入戲院睇兩次呢？
答案在係《鬆鬆那年》呀！

Btw 唔好再話Thomas仔收400法郎一幅畫貴啦，比利時法郎（荷蘭語:frank；法語:franc；德語:Franken）是比利時在2002年歐元流通前的法定貨幣。輔幣單位為分，1法郎=100分。1歐元=40.3399比利時法郎。

＃2 妥協－胡啟源Ken
劇情撮要：Ken不嬲都好摺，唔多出去玩，有次Andrew搞party叫佢去幫手整嘢，佢咪免為其難去下。有個叫Joyce嘅靚女主動識佢，仲交換咗contact，好順利咁就拍埋拖。Joyce自己住，Ken就借頭借路搬埋入去同居。鏡頭一轉就過咗幾年，Joyce好似開始對Ken冇咩耐性，咩都怨咁，食個蘋果都得罪佢？唔通係因為…
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
Ken係身邊一種幾常見嘅人，人群中唔會話好突出，又好似好就得人，好好先生，咩都冇咩所謂咁。做佢阿媽應該好開心，乖仔，聽話，但做佢女朋友應該會好悶，或者好攰。

Ken仔俾媽媽鬧嗰場，現場非常震撼。而家觀眾隔住個監獄like嘅窗度偷窺入去，所以先可以隔岸觀火食花生。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
關於第一節畫面拉長的處理：好多人以為部電視壞咗或者係輸出有問題，亦有人問「係咪專登架？」係呀！唔使擔心！兩位導演喺好初期已經話會用畫面比例去做時代感，我當時聽到以為係指舊年代會出4：3，好似舊電視咁，呢個都係好常見嘅做法，所以都冇咩感覺。點知，原來佢哋係想拍闊之後再壓返窄，去做舊年代彩色電影喺電視度播放嘅感覺！所以話同佢哋合作永遠都有驚喜。

關於Ken身高：究竟Himmy經歷咗啲咩，會變咗Hanjin呢？大家一定要睇落去！

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃3迷茫－何樂兒Joyce
劇情撮要：Joyce同Ken一齊咗好多年，大家都去到一個懶得拍拖嘅階段，Ken好似寄生蟲咁寄居喺佢屋企。Joyce冇咩遠大理想亦冇咩傑出嘅成就，佢只係想好似個「正常人」咁搵個「正常人」成家立室，但係呢個看似簡單嘅目標，都好似好難咁⋯
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
好多人話Joyce又靚，佢屋又有錢，仲有層樓揸手，使唔使活得咁委屈呀？好唔令人入信囉！ 對於呢一點，我真係要同大家拗下！我身邊真係有好多呢類女性朋友，同緊比Ken更差的男人一齊，又或者（自願或不自願地）單身、連Ken都冇！究竟係咪純粹黑仔定另有原因呢？咁就要睇埋落去喇！
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
Btw個客串唔好再Cap圖俾我喇！係我自薦嘅，以為自告奮勇咁幫劇組慳一個去比利時嘅演員錢，但冇自覺啲戲原來咁屎，Sor9ry!

＃4 情義－方小薇 Sammy
劇情撮要：Sammy係Thomas開嘅餐廳「Massam」嘅主廚，仲同Thomas共住一室（分房）。佢哋由細識到大，friend到一個點係朋友們或者樓下看更都會不厭其煩咁屈（或者誤會）佢哋係一對，而兩個當時人喺外人面前都一笑置之，或者叫做「冷處理」，私下就從來都唔會討論，因為自己知自己冇嘢，咪得囉…friend嚟架嘛。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
喂，呢個一定要澄清。Thomas同Sammy一男一女同住但冇嘢，work唔work架？好唔寫實囉，好日劇囉。然而，呢個係25導演佢嘅真人真事，並唔係我，並唔係我，並唔係我。真係有一男一女friend到咁都冇嘢架咩？你有冇試過呀？冇的話，你就好彩啦…有的話，你都好彩嘅…
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
Btw成套劇我最鍾意嘅人物終於登場！佢就係陸駿光飾演嘅阿南喇！阿南出場真係好開心呀！唔開心嘅係，現實中係冇阿南架。

阿談同家怡實在太match喇，我最愛的Sammy POV

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃5 失常－梁淑媛 Catherine
劇情撮要：Catherine喺生活所有層面都俾人陷害，返工又俾人蝦，阿仔又成日古古怪怪搞事拖累佢。有一日，佢撞返老朋友阿Ken。阿Ken剛剛接手未來外父間燒酎吧，又唔識搞，Catherine好心出手幫忙，點知Joyce又睇唔過眼趕走佢。全世界都針對Catherine…
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
凌文龍飾演嘅Ryan係一個科學家，我一路都想寫有質感少少嘅科學家，所以我就請教我啲中大Bio嘅科學家同學仔research下。而舊同學亦非常熱心咁解答我嘅問題，仲整埋slide去解釋俾我聽（最後有用到個slide喺後面集數做道具）。去到現場，Ryan同prof嗰堆對白，真係好難講，完全唔係人話…希望科家學舊同學們有幸睇下港劇的話，又咁啱睇到歎息橋，又咁啱第5集都未棄劇的話，見到呢場會會心微笑，小小心意，唔成敬意！
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
據說呢集係最套劇最恐怖嘅一集，深夜煲劇隨時嚇親。我諗突然跳tone跳類型對歎息橋來說都唔算最古怪啦。以下幾樣嘢呢排成日收到朋友msg，想一次過講下：

1 每集開始十分鐘啲人壓瘦咗拉長咗，係咪output錯format？
唔係，係扮緊舊年代電影去電視嘅效果，睇到有啲Forum話有套韓劇都係咁處理。

2 每集一個人pov係咪參考美劇Affairs？
唔係。兩位導演係冇睇過Affairs嘅。25話想拍呢個form嘅時候，我就諗起有friend講過有一套類似嘅劇，於是搵返來睇，我睇咗一集（佢係同集分上半、下半男女pov），覺得唔算好似我哋想做嘅嘢，所以就叫導演唔使睇。而我又因為太趕時間要寫劇本，冇睇埋落去。所以我哋三個加埋只係睇咗一集。所以如果講到參考，應該係羅生門多啲。

3 後生版同成年版唔似樣嘅？
後生版成段戲本來就係人物小傳，見background story咁多嘢不如當短片拍埋出來，所以兩段嘢當冇關咁睇都得。即係每集前面送條短片咁。

第六集好睇呀，希望下星期都見到大家

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃6 正常－鍾家俊 Kevin
劇情撮要：Kevin確診癌症，擔心自己隨時唔得，驚有精神問題的阿媽Catherine會冇人照顧。佢從阿媽口中得知佢生父叫Ken，而家同緊一個叫Joyce嘅女仔一齊。Ken本來應承請Catherine喺佢嘅燒酎吧打工，點知一個屈尾十又話唔使佢返工，搞到Catherine好灰。Kevin仲發現阿媽買咗火水電油返屋企……
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
第六個POV登場！Kevin係我最鍾意嘅主要角色！呢個劇風格比較「壓抑」，無論係劇本上定係導演的拍攝手法上都係，無咩向上位、爆發位、開場位。如果冇Kevin呢個角色俾我／大家抒緩下，真係人都Catherine。因為呢套劇大部分角色都係言不由衷、口不對心（所以加咗對鏡頭說話），全部對白好似講得好白好直，但係其實又唔係出緊直拳，迂迴、騷不到癢處，令我嘆息／咆哮，所以我有咩想講、有咩想鬧都直接借Kevin把口爆出唻。佢係編劇代言人。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
關於珈其扮學生：珈其無論係金都強仔定歎息橋Kevin仔，都係一啲搞笑位，因為佢做開呢啲而又做得好好，所以我都冇諗咁多。直到最近睇咗一條珈其演的鮮浪潮《艷陽天》，條片好好睇，佢演得非常好。好到我即刻忍唔住send個message俾佢話原來你都可以演咁淡嘅嘢。作為演員，岑珈其深不見底呀。

插播Kevin同學仔Milky（Creamy易健兒）同偷Massam橄欖油嘅阿其（Aaron周祉君）主演嘅《鬆鬆那年》，即係好睇到Joyce入咗戲院睇兩次嗰套呀：
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
關於狗血：一開始同25諗綠豆之後想開套咩劇，大家都agree想做啲同上次好大分別嘅嘢。上次格局比較細，都係生活上小情小趣（淡嘢淡拍），不如今次dramatic啲。於是我哋係咁數有咩傳統港劇會有的戲劇元素：絕症、精神病、認親（both老豆老母）、偷聽、誤會、慶祝生日、三角戀、童年陰影、父母病逝、（甚至係「煮個麵你食」呢句對白）…呢啲盡量一次過放晒入去，但係得15集有兩樣真係未放到，就係孖生橋同人格分裂！算係試下濃嘢淡做會點。

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃7 責任－胡啟源 Ken
劇情撮要：上回講到Ken搵咗隻陳年戒指向Joyce求婚。求婚之後佢先發現好多麻煩責任係咁湧埋唻，Joyce老豆入院要探病，Joyce提議佢接手燒酎吧，又要佢落手搞婚禮。佢想同阿媽、Joyce講：「俾我抖下啦…」。之前Joyce收到恐嚇卡片，上面有餐廳地址，去到有個叫Kevin嘅後生仔認佢做老豆，仲話佢阿媽Catherine神情狀態有問題，好需要人照顧，一場老相好，唯有幫得就幫啦……
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
關於結構：全劇總共6個POV已經開晒，由第7集起就係呢6個人嘅角度出發。如果話1－4集的主題／End point係「邊個係阿Ken？」，咁5－7集就係「是誰燒了酒吧？」有說Kevin係全劇最重要的角色，如果講戲份的話，其實阿Ken先係最「重」的角色。三條主線兩條有佢份。計正的話Ken仲男主角過Thomas！
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
之前睇到一篇文講話一度覺得呢個劇係改編自舞台劇或者小說，然後好驚訝呢個係原創劇本。今晚講下大家成日討論的「舞台劇感」，究竟有冇一樣嘢叫舞台劇拍法架呢？我先從創作角度講，再試下用影視評論角度講下。

記得拍完綠豆之後，同監製導演喺《歎息橋》之前有開發過另外幾個劇集劇本。其間我確實因為綠豆的拍法而有提議過做「舞台劇感」，我提議每一節commercial break只做一場戲，每11分鐘所有演出一個場做晒。呢個idea講出來大家都冇咩反應，所以真係講下就算，劇本寫法都冇確實咁執行落去。《歎息橋》拍攝期間，我可以跟場的情況下都有盡力跟場，睇下導演們點拍。我留意到佢哋嘅拍法係同「正常」人好唔同，以下內容比較技術性，唔知用文字解唔解得大家明（唔明打俾我講）：有啲正常根本係要cut shot拍嘅鏡頭，佢哋都唔會cut shot，而會叫演員直接成場戲演晒落去，唔cut shot用兩部機同時拍攝佢哋喺唔同演區做戲（有少少似拍真人騷）。例如比利時Thomas仔喺餐廳賣緊假錶俾人，餐廳外Joyce仔買咗咖啡喺廣場等Thomas仔返來，呢兩個shot個機位距離都幾遠下。雖然Joyce嗰邊個鏡頭係完全唔會見到Thomas，「正常」係唔而要同時拍的，係可以單機單獨拍的。當下我有強烈感覺，覺得兩位導演係「當咗個世界係舞台」，我忍唔住咁樣同25講咗下。當然佢當時忙緊，唔知我講咩，haha。而家睇到「舞台劇感」的討論，雖然明知兩位導演唔係刻意為之，但係無論係對鏡頭講嘢的疏離主義、場景美術簡約主義…都巧合地同舞台劇有啲相通。呢個分享雖然講唔出啲咩大道理，但就非常有事後孔明感。

最後，每晚片尾都有paullung's art嘅插畫，講返嗰集人物嘅重要原素，一定要睇到最後呀！

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃8 轉移－何樂兒 Joyce
劇情撮要：上回（＃3）講到Joyce父入院，Joyce嚇到六神無主，返到屋企被咁多年來吊兒郎當嘅Ken求婚，當堂老懷安慰，好似喺苦海浮沉間突然捉到條浮木咁。之後佢收到一堆Thomas餐廳嘅卡片鬧佢一腳踏兩船，叫佢離開Ken。佢決定唔會再同Thomas聯絡，而家唯一目標就係盡快同Ken結婚，一定要趕俾老豆睇到！雖然Ken有無數咁多問題，但Joyce都一路忍，估唔到一路聲稱「最穩陣」嘅佢竟然仔都同人哋生埋……
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
呢集分集片名叫做「轉移」，比起其他分集片名比較虛，我嘗試解釋一下。

《歎息橋》共15集，今集係成個劇嘅mid point，開始進入「轉」的階段。第一節講Thomas仔同老豆得知媽媽癌症「轉移」，所以喺朋友肥波介紹下去識咗昌叔（Joyce老豆），打算打工賺外快。而今集POV係Joyce被求婚後點樣將老豆嘅燒酒吧「轉移」俾佢未來老公Ken。對於Ken種種不滿，佢聽從損友Kay的建議，不斷「轉移視線」，用方法、用手段去綁住對方。直至Kevin親身出現，兜口兜面同佢講Ken唔會出現，轉無可轉時，佢去咗Massam搵Thomas，唔通係愛情轉移？
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
關於唔同人眼中的同一場景，有一點比較少被論及的，探病時Joyce POV的Joyce父狀態差過Ken POV的Joyce父好多。

Paul哥係一個非常尊重劇本、尊重編劇的前輩。喺現場就算佢只係想改一兩個字眼，都會同我討論，問我意見，非常多謝佢。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
今集25導演有個超痴線treatment：Joyce同Thomas傾傾下計由香港行咗去比利時佢哋當初相識嗰條一見鍾情橋…呢個處理就咁睇已經有點mind blow。如果諗埋製作的話，就更加知道導演「唔正常」。因為比利時嘅戲份只有Joyce仔同Thomas仔，所以其實只需要Renci同陳健朗飛過去拍，但係為咗今集呢個鏡頭，導演決定要大Joyce（衛詩雅）飛埋去比利時！（因為大Thomas係監製，佢本身都會去）俾我做導演，我真係唔會…我諗好多導演都唔會（前提係諗到呢個咁mind blow嘅treatment）。因為我做編劇已經俾製片、俾香港扭曲的製作環境訓練到以慳境慳錢為前提。關於呢點，我想說的其實是第八集含金量好高。

彩蛋：Joyce第三次入場睇鬆鬆😄

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃9 冷漠－李子勇 Thomas
劇情撮要：Thomas不嬲都唔gur老豆，之前以為佢同大陸女人生咗個仔，俾人呃，點知原來係細叔個仔，即係佢堂細佬。Sammy知又唔講清楚，或者佢只係想借啲椅搵嘢俾阿南做。消失咗一排嘅Joyce突然出現喺Massam，捉Thomas訴心聲，雖然有啲驚Sammy唔知點諗，但都照去啦。Sammy最近同阿南好friend，佢不嬲睇男人都好差，希望佢今次唔好瀨嘢啦…
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
我好鍾意Thomas仔段落嘅戲，除咗尋晚嗰節Thomas仔同老豆得知Thomas媽有病之外，今集第一節都係我最愛！特別係茶餐廳後巷Sammy夾硬陪喪母後的Thomas仔嗰場！Thomas由細做大都嘅情緒都唔外露，但又觀察力強、疑心重、心事如塵，呢種人內心不免有好多小劇場，諗一大輪先至回你一個「哦」。有人話呢種人扮cool，其實佢可能只係懦弱，唔夠「勇」，怕情緒外露會受到傷害。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
我記得Bowie話Massam阿南見小陸一場「好TVB」。我諗係因為有堂細佬、細佬呢個「誤會」、「偵探」、阿南「做場戲」俾小陸睇，呢幾個經典港劇元素。呢場係劇中難得有四人對話嘅戲，我好好奇睇下兩位導演點樣拍，所以我係鍾意呢場嘅～
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
一般講法話Thomas係主角，因為第一集係佢pov，而家相隔八集，去到第9集先返返落佢度，其實咁樣安排都算係「唔正常」。多謝監製、導演信任我，可以俾我寫個咁唔正常嘅結構。

何永昌（秦沛）燒酒屋之掛畫// paullung's art
[/quote]

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃10 自私－方小薇 Sammy
劇情撮要：Sammy如常幫Thomas做阿四，打理一切，但Thomas（唔知係咪因為Joyce）最近好似好有惡意，好想佢搬走咁。Sammy想送小陸返屋企，Thomas唔俾，但係Joyce去Massam搵Thomas，佢就即刻陪佢出去。Joyce仲話要上佢哋屋企過夜。原來無論Sammy幫Thomas做幾多嘢，Thomas對Sammy嘅評價都只係「鬼同佢一家人」。咁啱阿南之前介紹咗一個喺上海嘅工作機會俾佢，所以Sammy決定quit Massam。本身阿南都話一齊去上海視察下，但佢太忙最後決定話唔去喎…
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
呢一集Thomas仔同Sammy仔重頭戲！
歎息橋除咗我之外有另外三位編劇，都係HKTV時期識的朋友仔。呢個位係編劇九培設計要加一首歌落去Sammy茶餐廳背景有收音機播緊流行曲，Thomas叫佢開大少少收音機。我就咁睇文字都覺得好有feel。後期我收到導演俾 「Yours Truly」我聽，話放落去呢個位，再配合畫面、劇情，真係哭 死我喇！
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
成套劇最大愛無私嘅Sammy點解會有「自私」為主題呢？學生時期嘅Sammy比而家「自我」，雖然佢屋企發生嘅事令佢好被動，但佢喺有得揀嘅情況下係一個知自己「想點」同「唔想點」嘅人，呢一點同Joyce唔同。經歷咗咁多，大Sammy嘅「自我」似乎被磨蝕咗，處處顯示出自己熱心、愛助人，就算喺超市見到貨架有嘢跌咗，明明唔關佢事，佢都會去幫人執，係一個「老好人」（類似九型人格嘅二號仔）。我希望佢嘅成長係試下有返自我，唔好太介意自己喺別人眼中係點樣，諗清楚自己想要咩，試下討好自己，學習下「自私」。

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃11 逃避－鍾家俊 Kevin
劇情撮要：Kevin覺得Ken呢個人識落真係唔多掂，咁大個人唔識處理同Joyce嘅嘢，唔覺得係佢一個照顧阿媽嘅好人選。Milky叫佢返學校話有辦法可以消滅訓導老師，原來Milky一直俾人玩就係因為佢係訓導老師個女。Ryan返咗香港見過Catherine，仲返咗學校教書，似乎係等緊Kevin首肯就可以返返去一齊住。Kevin成日叫人唔好逃避，自己都試下正面接受返老豆Ryan啦。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
金句雖然可恥但有效。我好鍾意寫對白，平時／或者呢個冇咩成本拍嘢的世代，都係寫寫實戲多，所以就會用「人話」作為自己寫對白的原則，盡量唔會講離地文青對白（例如綠豆Diamond同大衛嗰啲中產人傾計時嘅chok嘢）、或者講出大道理嘅金句。因為好地地一個平民百姓日常講嘢真係好少可講得出金句。不過《歎息橋》今次嘅玩法有少少唔同，唔係「實拍實」嘅戲。編劇代言人Kevin被稱做金句王，因為佢夠直接，而成套劇最個人、最真心想控訴嘅一樣嘢就係Kevin話吊chemo想要一張有挨pan嘅凳呢句，真係威院最full嘅時候真係加凳加到挨都冇得挨，唉（嘆息）。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
早前有唔少科學界嘅朋友睇Ryan仔嘅戲睇得好興奮，話冇見過咁real嘅關於科學家嘅港劇。今集Ryan仔present嗰個ppt係科學界朋友仔提供，多謝佢。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
關於今集最後一個鏡頭：踩腳呢樣嘢真係我同我老豆之間嘅connection。我中學喺課室不嬲都係咁坐，因為腳長，啲凳真係好矮。去到某日我老豆話佢自己成日都咁坐踩到一邊鞋好污糟，我先發現坐姿呢樣嘢都有得遺傳！多謝25導演拍呢個位嘅時候特登跟返我同我老豆嘅坐法去拍，呢個場口、呢個位算係佢走咗之後第一樣放入影視作品紀念佢的小事。

游大東【鴻鵠志－影視筆記】
【 歎息橋第六集導讀：全劇最重要的角色 —— 鍾家俊 】

因為寫文，《歎息橋》在中國大陸率先上架時，我看了頭四集半，剛剛好在梁淑媛（伍詠薇飾）與兒子鍾家俊（岑珈其飾）對手戲開始的時候，我停住了，然後再沒有看下去，直至ViuTV今個星期首播為止。不按時序來說，以集數計，鍾家俊最先在第四集出現，他去了「MASSAM」兩次，兩次皆有目的，就是為了接近胡啟源（陳奐仁飾）與何樂兒（衛詩雅飾）。當時已有種強烈感覺，他其實是全劇最重要的角色 —— 因為父親身份不明，因為成年人無數謊話，才會掀起身邊種種問題，鍾家俊的存在，直接或間接衝擊其母與Ken、Joyce、Thomas與Sammy，好比月亮引發潮汐，潮退時，石頭自然露出來。

第四集和第五集裏，非自身視覺的鍾家俊，不多言，似有怨念，亦有妄想，總之就是神經兮兮似的，所以會四處破壞，由母親善後；他讀書不用功，遲到早退欠交功課恐嚇同學；會去寫匿明信警告何樂兒，着她不要一腳踏兩船；又好像會在食物中做手腳陷害親母；第五集最後一幕，編劇更暗示他為了懲罰Ken而放火燒毁居酒屋，心狠手辣。誠如Catherine向觀眾坦白講：「Kevin係所有痛苦嘅源頭！」到底是否如此？周一晚（18/5）播出的第六集「正常」，編劇就會將講故事的責任，放在Kevin身上。

開劇前看過製作特輯，導演二五與編劇交代了一些鍾家俊的背景：他患癌，生命有限期，亦因為自細「被遺棄」（母親不懂教養，父親Ryan說自己是「便宜仔」），他總會很抽離的面對事情，所以他會很直接指出別人的問題，比如會直接問Thomas是否喜歡Sammy。到底他本性是否如此？他與中學同學嘉嘉（易健兒飾）的關係又會怎樣？他會不會在劇中死去？還有：誰是其父？這些都是我很想看下去的情節，而岑珈其的演出，亦有別於以往在《教束》和《二月廿九》那種古靈精怪扮嚴肅，在《歎息橋》裏，他透過屏幕散發出角色的神經質和按捺不住的躁動（如用衛衣的帽將頭包實，手指不斷拍打頭部、不容許物件偏離「原有位置」，偏執得恐怖），跟「伍姑娘」演母子，出奇配合，甚有驚喜，難怪「伍姑娘」大讚他聰明。

另外要留意訓導主任一角，是由黃素歡飾演，1988年因為參選亞洲小姐競選而入行，記憶中，她在離開亞視前，跟安德尊、苑瓊丹一樣，多數在綜藝節目中扮演搞笑角色，其實她頗能演，《歎》編審黃綺琳與黃鐦第一次合作拍攝的短片《摩登業主》也有黃素歡的演出，近年最深印象的是《非同凡響》，她飾演廖子妤的母親，在極少戲份中能走進觀眾心裏，功力不能少覷，如果說演藝界真正的「滄海遺珠」，名單上必定少不了她。

游大東【鴻鵠志－影視筆記】
【 歎息橋 ── 不敢踐踏草地拾回自己皮鞋的苗嘉嘉 】

記得讀文化研究時，學會一個道理：觀影感受取決於自身經驗，意思是，不同人看待同一套影視作品都有不同解讀。2017年在戲院裏看韓國電影《逆權司機》或者在電視機前瘋狂追看《降魔的》，跟2020年再次收看上述兩套作品，同樣的情節、畫面、對白，從中領略得來的感受可以截然不同，所以很多觀眾只會覺得《城寨英雄》（2016）是一套武打劇集，但對我而言對白隱藏極為濃烈的抗爭意識，換句話講：明就明，唔明就點講都唔會明。

所以看《歎息橋》都一樣。啱啱遇着剛剛，早不看，遲不看，因為太忙，偏偏選擇在「5．21」這夜於巴士上用手機看第六集的下半部份，結果看到這一幕「草地物語」，震撼我心。劇情講到，身患絕症的鍾家俊（岑珈其飾）隨時沒命，但仍然堅持返校，不過他不會上堂，編劇沒有講明原因，是否學校因應其健康狀況酌情處理？抑或這是貴族學校，話之你操行得個E，總之家長有錢交學費就得？還是學校根本拿他沒法？第五集「失常」裏，訓導主任苗太（黃素歡飾）邀請鍾家俊母親梁淑媛（伍詠薇飾）到校會面，並且直接投訴鍾家俊這些差那些劣，結果「人都Catherine」的Catherine說：「冇可能，Kevin佢不嬲都好乖㗎喎！」

總之鍾家俊就是有「特權」，無需穿合規格的校褸回校，亦可以隨便走堂。如果說學校是一座控制學生思想發展的「囚牢」，鍾家俊就是籠中唯一一隻不會覺得翱翔天際是有病的鳥。他清醒、他敢言，那是編劇黃綺琳給他的「任務」── 擔任編劇代言人，點醒其他角色。說回這幕「草地物語」，他的同學苗嘉嘉（易健兒飾）性格懦弱，為了掩飾一個天大秘密，她要求自己從不犯錯，要做個乖學生，就算受盡欺凌也不敢出聲反抗，她認為那是命運的一部份，直至遇上鍾家俊，才明白甚麼原來她可以選擇過另一種人生。

鍾家俊打算到草地休息，見到嘉嘉站在小徑上乾急，於是問：「你喺度做咩呀？」嘉嘉說：「佢哋丟（她用發音刁）咗我隻鞋入去呀！」鍾家俊說：「咁你咪入去攞番囉！」嘉嘉說：「踩草地會記過㗎！」鍾家俊沒好氣的說：「黐綫，成間學校都傻㗎！」然後課堂的鐘聲響起，嘉嘉心急如焚：「啊～～～慘喇，要上堂喇，點算呀？唉，死喇！」鍾家俊一臉鄙視，逕自踏上草地，嘉嘉以為對方代自己拾鞋，連聲答謝：「唔該你呀，你好好人呀，但你要記大過喇，唔該晒！」

過了幾秒，才知道他沒此打算：「唔好意思呀，你可唔可以掉（刁）番隻鞋入嚟畀我呀？唔該呀～～Hello～～！」她再三央求，但鍾家俊懶得管，只說：「你自己入嚟攞咪得囉！」不過嘉嘉就是不敢越雷池半步：「打Lin鐘㗎喇，唔該你呀，快啲呀！」結果，嘉嘉只好在右腳沒鞋穿的情況下，跳回課室。看透世事的鍾家俊向觀眾總結：「成間學校，冇個正常！」誰人正常誰人失常，標準由誰決定？在學校裏，那條劃分草地與小徑的界綫，就是正常和失常的分野。

學校如城市如國家，掌權的人，擔心你整古做怪，就會立下規例，左禁右禁，要你聽話，要你服從，有些人擔心「犯規」會有代價，所以啞忍，但啞忍不代表在位者會尊敬禮讓，反而會更加嚴苛，帶來更多欺壓。負面新聞如連綿夜雨散落四周，香港人心灰絕望很正常，我無意叫大家不要氣餒，只想說，別要成為規條下的思想奴隸，未來日子，更要堅持做自己要做的事，說自己要說的話，就當我們都是鍾家俊，生命從來都有限期，別自欺欺人，佯作甚麼都沒有發生，他不孤獨，因為他遇上苗嘉嘉 ── 最多咪一齊被人記大過！共勉之。

P.S. ：易健兒演得很不錯，我幾乎認不出熒幕裏的就是她，香港實在有太多新晉演員沒機會發揮！

游大東【鴻鵠志－影視筆記】
【 歎息橋第八集導讀：終於知道自己是蠢材 —— 何樂兒 】

我一直都不喜歡哉絲。

老竇昌叔（艾威／秦沛飾）是鰥夫，也是茶餐廳老闆，女兒是掌上明珠，極盡溺愛，所有事情都讓她唾手可得；對哉絲而言，想得到甚麼而得不到是她僅有的煩惱，總之愛思索便會福薄。長期生活在過度幸福的環境下，不知世道艱苦，腦袋豈會發達？所以20年前在比利時，才會跌入扒手集團的圈套，遭李子勇（ #陳健朗 飾）和戴可迪（李思函飾）偷錢，更誤信Thomas的電話號碼是身在異鄉情牽一綫的鑰匙，給自己帶來假的希望。人蠢真係冇藥醫。

去到20年後，恰似黃綺琳筆下《金都》的女主角張莉芳（鄧麗欣飾）那樣，已卅多歲的哉絲，仍然沒有長大，不知自己想要甚麼，所以她才會與阿Kay（ #梁諾妍 飾）做朋友，因為物以類聚，Kay嚴格來說並非益友，只是不停的向好姊妹灌輸自己一套，一套以為幸福的價值，哉絲沒有思辨能力，照單全收，結果遇上內心崩壞的胡啟源（陳奐仁飾），拍拖、同居，期待被人求婚。因為就手，亦因為朋友說「他嫁得過！」，哉絲才選擇與他一起，卻不知道人類的心是個無底洞，直至鍾家俊（ #岑珈其 飾）趕往婚紗店道出真相，她才如夢初醒，接受事實，承認阿Ken是個仆街，自己也笨得太過份。

其實蠢還蠢，隨年歲漸長，哉絲也隱隱察覺自己的生活出現問題，所以我明白為何她會背着阿Ken與Thomas來往，正如《金都》裏，與張莉芳假結婚的楊樹偉（金楷杰飾）反過來令女主角思考何謂婚姻，Thomas的陪伴，讓哉絲看清楚問題核心，無論愛情還是人生，Thomas的過份獨立，相比阿Ken的過份依賴，令她明白，自己需要的伴侶不是一個裙腳仔（而《金都》裏也有一位群腳仔，就是殷俊榮（ #朱栢康 飾）），奈何Thomas最愛的是Sammy（周家怡飾），所以在還可以選擇的情況下，她決定跟自己不算很愛的阿Ken一起拉埋天窗，好一場令人打呵欠的悲劇。

而迎接悲劇之前，哉絲需要一個「儀式」，一個能夠釐清與Thomas關係，以及跟自己不堪回首的青春說再見的「儀式」，她去MASSAM哭着找Thomas，坦白承認自己的不誠實，尋找自己被罵八婆的答案，她心情欠佳，不想回家，邊行邊談，由上環太平山街走到儒林臺，拐個彎，竟然去到他們20年前在比利時相遇的紅磚橋上，說出內心感受，亦預視編劇由第九集開始，會將著眼點放在Thomas和Sammy的關係上。

你沒有看錯甚麼，橋上對話並非電腦特效，是衛詩雅專誠飛去比利時拍攝上橋一幕，拍完兩句就收工，難怪周家怡與陳奐仁都直呼妒忌，但劇情處理上，這一幕有必要出現，令故事釋放出來的情感隨即急升十倍，亦為香港電視歷史寫下多一節有趣資料。回到文章開首，我說不喜歡哉絲，其實是指飾演年輕版的楊偲泳和飾演成年版的衛詩雅演得很好，前者為了演繹港女性格，刻意Chok出這把高八度的「死人聲」，她拿捏到角色的蠢蠢性格，比《詭探》裏的神婆令觀眾深刻很多。

至於衛詩雅也演得好，我有親自跟她說。看了幾集，留意到她表達情緒時恰到好處，亦有配合劇情加入細緻位，而且不同情況下的面容和語氣，令角色變得更立體。說實話，除了《前度》（2010）之外，《歎息橋》是我第一次如此認真留意她的演出，《掃毒2之天地對決》裏她的演出我嫌太少，據說《獅子山上》她也演得不錯但我未看。透過訪問，我了解到她對表演工作是有自己想法，奈何很多時候遇不上好劇本好角色，加上觀眾近年少睇港劇港產片，無法走進觀眾心坎，今次兩位導演（二五和肥波）找她演出，相信是她入行以來最有發揮的一次，希望她走過《歎息橋》後，會有更多導演願意找她合作。

有請各位今明兩晚不推文回覆

有時間就開定先, 直播緊先開好麻煩

咁又係
我都瀨過嘢

等我用病嬌阿談推post先

收到

[ViuTV]歎息橋 一至五 2130-2230 (18)

各位去呢到吹先

推呢個

ken

唔去試婚紗就得

[ViuTV]歎息橋 一至五 2130-2230 (19)

嗰邊多人啲 推嗰個

屌你老母
咁撚樣都得

慘無人理

冇人開20

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃12 取代－胡啟源 Ken
劇情撮要：上回講到燒酒吧著火後Ken送Catherine返屋企時拖起手唻。之後Ken對住Joyce覺得愈唻愈煩，淨係識針對佢啲玩具，所以寧願借啲椅幫Catherine整呢整路，去到最後直程趁機執埋行李、層新樓改走Joyce個名，諗住all in Catherine。點知Ryan唔知幾時返咗香港，Catherine、Kevin兩母子大變面排斥佢。死死地氣返去求Joyce，順利結婚。好衰唔衰結婚後Joyce老豆健康愈來愈差，Ken跟Joyce搬埋過去Joyce老豆佢企。原來Joyce成日背住Ken喺老豆面前講佢壞話，搞到外父對佢好有敵意。仲趁佢唔喺屋企丟晒佢啲玩具，忍咗成世人，Ken終於忍唔住，爆發喇…
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
我自己好鍾意「炸雞」呢個細節。試過有個男仔喺一間西式＋日式餐廳（唔知係咪因為價錢問題）只係叫咗一客「炸雞」，而個「炸雞」真係幾好食。我覺得嗰餐飯幾好笑，有啲Catherine－Ken姐弟feel。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
導演們對角色／演員一直都比我仁慈，如果我拍Ken媽要Ken仔自己踩爛自己啲模形，我一定會叫Ken仔除拖鞋踩！赤腳踩先會更加記得玩玩具是不對的，嘻嘻。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
Ken結局：「洗手」。進入結局篇呢五集，一集一個主角結局。Ken由第一集開始一入屋就會被阿媽叫去洗手，最後呢場，火山終於爆發，一手都係…返到去最安全、又最似監獄嘅Ken媽屋企，佢終於有充分理由要洗手喇。

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃13 自由－何樂兒 Joyce

劇情撮要：上回講到Joyce約咗Ken試婚紗甩底，Kevin叫佢唔使再等，因為Ken同緊Catherine一齊。Joyce第一時間諗到Thomas所以就去咗Massam搵佢。兩個人傾計傾到好似返咗當年比利時條一見鍾情橋咁。Joyce完全唔想返屋企對住Ken，就提議要去Thomas屋企過夜。Joyce見到Thomas同Sammy嘅「同住（非同居）」生活其實心裡面有啲酸，唔係純粹愛情上嘅妒忌呷醋，係覺得自己嚮往同另一個人建立到咁舒服嘅關係。Joyce本來已經打點好一切以為結唔成婚，點知PK Ken又殺返屋企道歉、又吐心聲。好啦好啦，咁得啦，結得成婚啦。婚後Joyce好多搞作，老豆情況麻麻要照顧、同Thomas一齊搞Massam，又聽人講話要快啲生仔…本身明明一路覺得自己未ready、唔想生，但係當發現自己有咗之後，竟然覺得超開心！佢想打俾Ken或者老豆講俾佢哋知呢件事嘅時候，點解兩個都唔聽電話架？

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

呢集叫做自由，頭段講Joyce仔細細個已經要乜有乜，想學咩就學咩，話自己有大把時間，好似有無限嘅自由咁。當昌叔話俾Joyce知自己有病，唔會再搞旺發，佢又內疚覺得自己責任上要接手，實際上佢根本冇能力咁做，於是佢如常地放棄（半途而廢之王）。接手與不接手佢都有自由去選擇，昌叔從來冇逼過佢。咁點解Joyce好似活得咁苦咁嘅呢？因為佢根本就冇乜自我，佢都唔知自己想點，有自由都唔知應該去邊先好…

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

有觀眾睇完12集話講得結局好恐佈，其實我覺得呢集仲恐怖。當Joyce以為自己趕得切俾佢最愛嘅昌叔見證嫁女同埋有喜，返到去見到呢個情景：佢成世人投資咗最多時間嘅男人消滅咗最溺愛嘅男人。而佢身體內仲懷住呢個十惡不赦嘅廢柴所播下嘅下一代，希望仲有自由選擇嘅佢，今次識揀啦。

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃14 勇氣－李子勇 Thomas

劇情撮要：上回講到Kevin成功激發Thomas嘅士氣，Thomas拎住Sammy件廚師衫返去，諗住送別佢。可惜喺感情方面慣咗笠水嘅Thomas喺屋企樓下見到等緊Sammy落樓嘅阿南就即刻打退堂鼓，心諗講咩去上海發展事業吖，咪又係因為阿南？笠水門事件發生之後，Thomas真正面對Sammy離開佢嘅生活，冇Sammy嘅Massam、冇Sammy嘅屋企…呢個時候Sammy個ex 騙子Elvis竟然出現喺Massam，Thomas梗係要好好招呼佢啦。小陸同Thomas老豆無啦啦俾警察拉咗，Thomas同老豆承應爆發返咁多年嘅積怨，算係可以抒發下。更開心嘅係Thomas本身以為Sammy係同阿南一齊去咗上海，原來Sammy上次只係貪佢順風車，可能佢同阿南冇嘢嘅。Joyce話俾Thomas知原來Sammy好介意Thomas當年甩底冇返香港嘅事，佢鼓起勇氣同Sammy澄清返，但Sammy都係決定搬走，去阿南度。Thomas約阿南出唻同佢講關於Sammy嘅一切，希望Sammy今次唔好再遇人不淑。當Thomas打定一半輸數Sammy已經同咗阿南一齊，唔會再同佢哋一家人去旅行嘅時候，Sammy竟然真係出現咗，happy ending，跳起yeah！

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

我個人認為識咗咁多年嘅朋友好難可以順利進化（或淪落）為戀人，尤其係friend到住埋一齊、一齊做嘢又日對夜對嘅，因為個感情成本實在太高喇。成功將友情變愛情真係Happy ending咩？對於悲觀同對世間人事物都抱有懷疑態度嘅Thomas同我本人唻講，同好朋友拍拖即係將好朋友變做前度，如果自制得到的話就盡量唔好啦。各位生麵團黨唔好怪我潑冷水，記唔記得第一集呀？Thomas視覺講佢自己點樣被Joyce玩，佢成個敘述入面完全冇考慮到Sammy架，甚至連佢同Sammy同住呢點都冇提過。帶Joyce去Massam試菜Sammy得個背脊咋，佢幾時覺得Sammy重要呀？當年隔住電話知道佢有拖拍、最近覺得阿南同佢friend返，Sammy話要去上海，即係點呀？Sammy對於佢唻講係一個老奉的存在，Thomas只會喺失去Sammy嘅時候先會做啲嘢留住佢。

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

好多人（包括配樂Mike）都話好鍾意Thomas同阿南嗰場男人的對話，特別係「如果有一日你唔再鍾意佢，你唔好同佢講，你同我講」。呢場戲主力係25導演諗嘅，男人的浪漫同sweet佢比較擅長，我比較腹黑呢。

呢一集另一個多人鍾意嘅場口就係Thomas遲唻嘅「澄清」喇。呢個澄清唔係表白，只係解釋返令Sammy一直而唻覺得Thomas對佢冇嘢嘅心結。明明傾得好地地一個月後會返香港，無啦啦話唔返就唔返，除非去到有疫症咁大件事啦，如果唔係冇合理解釋的話，我都會好似Sammy咁從此喺戀人簿仔度剔除咗呢個男人。

屌 PASTE錯咗...仆街又要再打過

編劇 Norris Wong 黃綺琳:
＃15 承諾－方小薇 Sammy

劇情撮要：三年前Sammy俾Elvis飛完，Thomas咁啱想搬返香港，仲話不如一齊住。初頭Sammy都閃過一下同Thomas會唔會有嘢，但聽完佢講佢同比利時個好拍檔Judy因為Judy表錯情friend都冇得做就真係不了。上回講到Sammy出發去上海，喺樓下Thomas連byebye都唔講聲就返上屋企。喺上海睇完場、沉澱完一輪嘅Sammy返到香港決定唔返Thomas屋企，改去阿南度。前度Elvis無啦啦還錢，Sammy同佢見面算係放低咗恩怨。聽講Joyce入股Massam同Thomas一齊做老闆，其實Sammy有啲不是味兒，不過又好似冇咩資格嬲咁。Thomas既然諗好晒Massam嘅將來，又講到咁支持Sammy去上海，咁都無謂再諗咁多。有一晚，阿南瞓咗上張床，Sammy攬住咗佢，覺得好安全，佢哋就係咁一齊左。Sammy應承阿南唔會再好似以前咁，甩佢底，佢本身都係一個重視承諾嘅人。Sammy返Thomas屋企執嘢，聽到Thomas講嗰段遲咗咁多年而且動機不明嘅「澄清」，有嬲有傷心有可惜有後悔百感交集到一個點。本身Sammy諗住唔同小陸佢哋去旅行架喇，但係阿南真係好好，佢信任Sammy，又或者佢成熟都知道要俾返個選擇權Sammy。去到郵輪碼頭，Thomas又出手，咁多年來Sammy一次都冇收到過Thomas送嘅人像畫。Sammy睇到幅畫，心裡面一路默唸住：我同咗阿南一齊…我應承咗阿南…

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

大結局！今集個尾位同上一集一樣，都係郵輪碼頭等上船。＃14 Thomas口頭上話覺得Sammy唔會到，最後Sammy出現，算係happy ending。原來，另一邊廂呢集Sammy應承咗阿南去旅行唔會有咩事發生，但係Thomas又傻傻的出手。所謂的open end（有好多人問係咪留條尾寫續集，其實呢個ending方法係同兩個導演差不多一開頭就決定咗）。我個人就睇淡Mas－sam嘅，因為阿南實在太好喇！不過俾女士們投票的話我諗揀Thomas同阿南都一半一半。但係現實邊有阿南等你咁多年呀？仲離埋婚，仲俾你同「朋友」一家人去旅行？所以大家唔使揀得咁辛苦，現實係你都冇得揀！（希望佢哋四個唔好上咗有疫症嘅船）

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

今集年輕段落，所有年輕角色聚集旺發，只有上帝知道Joyce同Ken一早已經因為一把縮骨遮結緣架喇，哈哈。

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

Thomas仔細個喺肥波嘅介紹下去咗旺發，＃1 肥波登場，＃15 又有肥波，因為Thomas以往由比利時返香港一定會去食下肥波間茶餐廳架。肥波出咗場兩次，咁25呢？其實Elvis就係25英文名…佢都出咗場兩集架（＃14 同 ＃15）

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

關於昌叔最後到底點樣啫？！呢個真係始料不及地多人問，建議重看＃12同＃13尾段，記得睇清楚啲鏡頭同埋配樂，feel多次，我覺得一貫隱晦嘅導演今次已經算拍得幾明下。關於＃13結局Joyce去到會知幾多嘢，我就覺得佢見到地下有一袋新買嘅模型呢…連模型都唔拎嘅Ken呢…至於時序，＃13 Thomas同Joyce準備去銀行搞加名手續呢一場發生喺Massam嘅戲係物理時序上的最後一場，＃14 ＃ 15都係同員工講Joyce入股，餐廳有可能改名。

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

關於主題曲「困局」

配樂Mike知道我同填詞嘅陳詠謙本身friend，所以叫我自己親自講個故事俾佢聽。睇到歎息橋最後一集嘅大家應該知道呢個故事係好難「講」嘅。於是我就由敘事結構講起，再逐條線用whatsapp audio message講一次俾陳詠謙聽，講到一口泡，我諗佢聽落一定心諗呢個什麼鬼故事喇…

最後歌詞好正好啱風格，「誰於溝渠描寫星圖」 完全係講緊我呀！寫歎息橋嘅後半段真係人生谷底到低無可低，我喺醫院床邊完成結局呢集，《歎息橋》就係我嘅星圖呀。

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

其實呢啲每集分享只有兩集係一路睇一路打，其他都係當日下午臨時臨急寫完schedule定，總係覺得漏咗好多嘢想分享又未講晒！有空再同大家討論。希望我哋We3團隊（即係Bowie＋25＋肥波）好快再有新作品同大家見面。多謝支持！

《歎息橋》嘅英文名The Gutter，其實係引自王爾德嘅名句：「我們都活在陰溝裡，但有些人仍然仰望星空。」（We are all in the gutter, but some of us are looking at the stars.）

由唱作音樂人岑寧兒與著名作曲人Mike Orange共同譜曲激盪、填詞人陳詠謙情緒豐沛的語境，聯袂為電視劇《歎息橋》量身打造主題曲《困局》。
劇中的每個角色代表著社會裡的一些人或是一群人，闡述著男女間的愛戀糾格與命運兜旋，導致人生為患成困局。人與人之間像一面鏡子，你我究竟想要什麼？哪面才是真正的自己？在交錯的劇情軸線裡，我們在友情、家庭、愛情、兩性相處的困局中不斷迂迴，尋找出路。透過《困局》一曲，Yoyo唱出嶄新的曲風詮釋，呼應猶如愛情羅生門的劇情氛圍。

主題曲：困局
主唱：岑寧兒
作曲：Mike Orange、岑寧兒
作詞：陳詠謙

unlabeled = 眾人 ; = Thomas ; = Ken ; = Sammy ; = Joyce ; = Catherine ; = Kevin, Catherine, Ryan

看鐵閘 搖晃
籠內 有月光
回憶泛黃

叢林越過又有山
不要緊 鬥志高昂

會在盼望裡 遇見失望
行著爬著 沿路骯髒

有浪困住我 便有彼岸
誰未原諒 纏住不放

還在生 抹前塵上路
還在掙扎的思海有霧
蒙著眼 承受一生煎熬
還是困局
誰於溝渠描繪星圖
誰的衣裳藏尖刀
誰人心高 誰人登高

聽歲月 無聲
橋上有 人影 迴避得很肅靜
餘波未平

頹垣敗瓦上縱火
不記得 那小蜻蜓
然後雨 落如雪 聚如冰

怕在怨念裡 墮進宿命
明目盲目 仍望不清

你若看著我 沒法相認
如夢如幻 如劣根性

還在生 抹前塵上路
還在掙扎的 思海有霧
蒙著眼 承受一生煎熬
還是困局
誰於溝渠描繪星圖
誰的衣裳藏尖刀
誰人心高 誰人登高